**长征三号火箭**是在[长征二号丙火箭基础上发展起来的三级火箭](../Page/长征二号丙火箭.md "wikilink")，该火箭于1978年开始方案设计，1980年进入初步设计，1984年1月29日首次发射，因三子级[发动机第二次点火后未能正常工作](../Page/火箭引擎.md "wikilink")[东方红二号卫星未能入軌](../Page/东方红二号.md "wikilink")，仅进行了通信试验，或基本成功。该火箭曾于1990年4月7日成功地将[美国休斯公司制造的](../Page/休斯飛機公司.md "wikilink")[亚洲1号卫星送入](../Page/亚洲1号.md "wikilink")[地球同步转移轨道](../Page/地球同步转移轨道.md "wikilink")。

长征三号火箭，全长约45米，一子级和二子级的[直径为](../Page/直径.md "wikilink")3.35米，三子级的[直径](../Page/直径.md "wikilink")2.25米。A型整流罩的直径为2.6米，B型整流罩的直径为3米，尾翼翼展6.15米，起飞重量204.88吨。它的一、二级发动机采用长征二号丙的一、二级发动机，三级则采用世界上最先进的[液氢](../Page/液氢.md "wikilink")/[液氧发动机](../Page/液氧.md "wikilink")。[地球同步转移轨道运载能力为](../Page/地球同步转移轨道.md "wikilink")1600公斤。發射價格約為四千萬美元。

长征三号甲火箭是在长征三号后研制的大型三级火箭，其性能比长征三号有较大幅度的提高。推力比长征三号火箭大两倍多。1994年2月8日，长征三号甲火箭首发飞行成功。地球同步转移轨道的运载能力为2600公斤。

## 技术参数

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>参数</p></td>
<td><p>一子级</p></td>
<td><p>二子级</p></td>
<td><p>三子级</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>推进剂</p></td>
<td><p><a href="../Page/偏二甲肼.md" title="wikilink">偏二甲肼</a>/<a href="../Page/四氧化二氮.md" title="wikilink">四氧化二氮</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/偏二甲肼.md" title="wikilink">偏二甲肼</a>/<a href="../Page/四氧化二氮.md" title="wikilink">四氧化二氮</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/液氢.md" title="wikilink">液氢</a>/<a href="../Page/液氧.md" title="wikilink">液氧</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>发动机型号</p></td>
<td><p>YF-21B</p></td>
<td><p>YF-24D</p></td>
<td><p>YF-73</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>推力 (千牛)</p></td>
<td><p>2961.6</p></td>
<td><p>742.04 (主机)<br />
46.09(游动发动机)</p></td>
<td><p>44.43</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>发动机比冲 (N*s/kg)</p></td>
<td><p>2556.2</p></td>
<td><p>2922.4 (主机)<br />
2761.6 (游动发动机)</p></td>
<td><p>4119</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>箭体直径</p></td>
<td><p>3.35 米</p></td>
<td><p>3.35 米</p></td>
<td><p>2.25 米</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>箭体长度</p></td>
<td><p>23.49 米</p></td>
<td><p>9.47 米</p></td>
<td><p>10.364 米</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>整流罩直径</p></td>
<td><p>A型：2.6 米/B型：3.0 米</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>整流罩长度</p></td>
<td><p>A型：6.54 米/B型：7.106 米</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>火箭全长</p></td>
<td><p>44.86 米</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>起飞质量</p></td>
<td><p>204.88 吨</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**注：**数据来自[《中国航天》杂志
一九九八年第三期](http://www.space.cetin.net.cn/docs/ht9803/ht980311.htm)

## 參考資料

[Category:长征火箭](../Category/长征火箭.md "wikilink")